[
    {
        "id": 1,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو تعريف الإمبراطورية في العلوم السياسية؟",
        "matiere": "مفهوم الإمبراطورية",
        "answers": [
            "نظام سياسي يحكمه الإمبراطور أو الحاكم الذي يسيطر على مساحة واسعة من الأراضي والشعوب.",
            "نظام سياسي يحكمه الشيوخ والحكام المحليون في إقليم محدد.",
            "نظام سياسي يقتصر على حكم الأمم المتحدة والهيئات الدولية.",
            "نظام سياسي يعتمد على حكم الملك أو الملكة في دولة صغيرة."
        ],
        "correctAnswer": "نظام سياسي يحكمه الإمبراطور أو الحاكم الذي يسيطر على مساحة واسعة من الأراضي والشعوب.",
        "explanation": "الإمبراطورية هي نظام سياسي يحكمه الإمبراطور أو الحاكم الذي يسيطر على مساحة واسعة من الأراضي والشعوب."
    },
    {
        "id": 2,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العناصر الرئيسية التي تميز الإمبراطورية عن الدولة؟",
        "matiere": "مفهوم الإمبراطورية",
        "answers": [
            "السيطرة على مساحات واسعة وتنوع الشعوب والثقافات.",
            "السيطرة على مساحات صغيرة وتشكيل الحكومة المحلية.",
            "التعاون مع الدول المجاورة في الشؤون السياسية والاقتصادية.",
            "الانخراط في النزاعات العسكرية مع الدول الأخرى."
        ],
        "correctAnswer": "السيطرة على مساحات واسعة وتنوع الشعوب والثقافات.",
        "explanation": "الإمبراطورية تتميز بالسيطرة على مساحات واسعة وتنوع الشعوب والثقافات التي تتضمنها."
    },
    {
        "id": 3,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الإمبراطورية الشهيرة التي ازدهرت في غرب أفريقيا في العصور الوسطى؟",
        "matiere": "عوامل ازدهار إمبراطورية غانا",
        "answers": [
            "الإمبراطورية البيزنطية",
            "الإمبراطورية الرومانية",
            "إمبراطورية غانا",
            "الإمبراطورية المغربية"
        ],
        "correctAnswer": "إمبراطورية غانا",
        "explanation": "إمبراطورية غانا كانت واحدة من الإمبراطوريات الشهيرة التي ازدهرت في غرب أفريقيا في العصور الوسطى."
    },
    {
        "id": 4,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العوامل التي ساهمت في ازدهار إمبراطورية غانا؟",
        "matiere": "عوامل ازدهار إمبراطورية غانا",
        "answers": [
            "التجارة بالذهب والملح والعبيد، والسيطرة على طرق التجارة الصحراوية.",
            "الانغماس في الصراعات العسكرية مع الإمبراطوريات الأخرى.",
            "التبادل الثقافي مع الإمبراطوريات الأخرى في منطقة الساحل الإفريقي.",
            "الانضمام إلى الاتحادات السياسية مع الدول الأخرى في منطقة الساحل الإفريقي."
        ],
        "correctAnswer": "التجارة بالذهب والملح والعبيد، والسيطرة على طرق التجارة الصحراوية.",
        "explanation": "إمبراطورية غانا ازدهرت بفضل التجارة بالذهب والملح والعبيد، والسيطرة على طرق التجارة الصحراوية."
    },
    {
        "id": 5,
        "division": "arabe",
        "question": "من هو أحد الأمراء البارزين في تاريخ إمبراطورية غانا؟",
        "matiere": "عوامل ازدهار إمبراطورية غانا",
        "answers": [
            "منسا موسا",
            "سومانا دان فوديو",
            "أبو بكر الصديق",
            "أسكيا محمد"
        ],
        "correctAnswer": "سومانا دان فوديو",
        "explanation": "سومانا دان فوديو كان أحد الأمراء البارزين في تاريخ إمبراطورية غانا."
    },
    {
        "id": 6,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم الإنجازات التي حققتها إمبراطورية غانا؟",
        "matiere": "عوامل ازدهار إمبراطورية غانا",
        "answers": [
            "تطوير الزراعة وزيادة الإنتاج الزراعي.",
            "تأسيس نظام قانوني وسياسي متطور.",
            "توسيع النفوذ السياسي والثقافي في المنطقة الأفريقية.",
            "توفير الأمن والاستقرار للمواطنين والتجار."
        ],
        "correctAnswer": "توفير الأمن والاستقرار للمواطنين والتجار.",
        "explanation": "إحدى أهم الإنجازات التي حققتها إمبراطورية غانا كان توفيرها للأمن والاستقرار للمواطنين والتجار."
    },
    {
        "id": 7,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الأسباب التي أدت إلى انهيار إمبراطورية غانا؟",
        "matiere": "انهيار إمبراطورية غانا",
        "answers": [
            "الصراعات الداخلية والخلافات بين الأمراء.",
            "الهجمات العسكرية من قبل الدول الأخرى والانفصاليين.",
            "تراجع التجارة وانخفاض الإنتاج الزراعي.",
            "التدخل الخارجي والتآمر ضد الإمبراطورية."
        ],
        "correctAnswer": "الصراعات الداخلية والخلافات بين الأمراء.",
        "explanation": "أحد الأسباب التي أدت إلى انهيار إمبراطورية غانا كانت الصراعات الداخلية والخلافات بين الأمراء."
    },
    {
        "id": 8,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الأمبراطورية التي نشأت في غرب أفريقيا بعد انهيار إمبراطورية غانا؟",
        "matiere": "انهيار إمبراطورية غانا",
        "answers": [
            "إمبراطورية مالي",
            "إمبراطورية سوماني",
            "إمبراطورية الصومال",
            "إمبراطورية السودان"
        ],
        "correctAnswer": "إمبراطورية مالي",
        "explanation": "بعد انهيار إمبراطورية غانا نشأت إمبراطورية مالي في غرب أفريقيا."
    },
    {
        "id": 9,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الإمبراطورية التي أسسها الزعيم سومانا دان فوديو بعد سقوط غانا؟",
        "matiere": "انهيار إمبراطورية غانا",
        "answers": [
            "إمبراطورية مالي",
            "إمبراطورية الصومال",
            "إمبراطورية السودان",
            "إمبراطورية سوماني"
        ],
        "correctAnswer": "إمبراطورية سوماني",
        "explanation": "بعد سقوط غانا، أسس الزعيم سو"
    },
    {
        "id": 10,
        "division": "arabe",
        "question": "من هو الملك الذي أسس مملكة مالي بعد انهيار إمبراطورية غانا؟",
        "matiere": "انهيار إمبراطورية غانا",
        "answers": [
            "منسا موسا",
            "سومانا دان فوديو",
            "سوندياتا كيتا",
            "سومانينا كانديا"
        ],
        "correctAnswer": "سوندياتا كيتا",
        "explanation": "سوندياتا كيتا هو الملك الذي أسس مملكة مالي بعد انهيار إمبراطورية غانا."
    },
    {
        "id": 11,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الدور الذي لعبته تجارة الذهب في ازدهار إمبراطورية مالي؟",
        "matiere": "عوامل ازدهار إمبراطورية مالي",
        "answers": [
            "تمويل المشاريع الاقتصادية والثقافية.",
            "تعزيز التجارة الدولية والعلاقات الدبلوماسية.",
            "توسيع النفوذ السياسي والثقافي في المنطقة الأفريقية.",
            "تحقيق الاستقرار السياسي والاقتصادي للإمبراطورية."
        ],
        "correctAnswer": "تحقيق الاستقرار السياسي والاقتصادي للإمبراطورية.",
        "explanation": "تجارة الذهب ساهمت في تحقيق الاستقرار السياسي والاقتصادي لإمبراطورية مالي."
    },
    {
        "id": 12,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار إمبراطورية مالي؟",
        "matiere": "انهيار إمبراطورية مالي",
        "answers": [
            "الصراعات الداخلية بين الأمراء والتباينات السياسية.",
            "الهجمات العسكرية من الإمبراطوريات الأخرى والقبائل المحلية.",
            "انخفاض التجارة والإنتاج الزراعي والاضطرابات البيئية.",
            "التدخل الخارجي والتآمر ضد الإمبراطورية والاستغلال الاقتصادي."
        ],
        "correctAnswer": "الصراعات الداخلية بين الأمراء والتباينات السياسية.",
        "explanation": "الصراعات الداخلية بين الأمراء والتباينات السياسية ساهمت في انهيار إمبراطورية مالي."
    },
    {
        "id": 13,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الإمبراطورية التي نشأت في غرب أفريقيا بعد انهيار مملكة مالي؟",
        "matiere": "انهيار مملكة مالي",
        "answers": [
            "إمبراطورية الصومال",
            "إمبراطورية المغرب",
            "إمبراطورية المماليك",
            "إمبراطورية السودان"
        ],
        "correctAnswer": "إمبراطورية المماليك",
        "explanation": "بعد انهيار مملكة مالي نشأت إمبراطورية المماليك في غرب أفريقيا."
    },
    {
        "id": 14,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم السمات الثقافية لإمبراطورية المماليك؟",
        "matiere": "إمبراطورية المماليك",
        "answers": [
            "التسامح الديني والتعدد الثقافي.",
            "التحكم الصارم والقيم العسكرية.",
            "التكنولوجيا المتقدمة والابتكار العلمي.",
            "التراث العربي الأصيل والعقائد الإسلامية الصوفية."
        ],
        "correctAnswer": "التسامح الديني والتعدد الثقافي.",
        "explanation": "إمبراطورية المماليك كانت معروفة بالتسامح الديني والتعدد الثقافي في مجتمعها."
    },
    {
        "id": 15,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العوامل التي ساعدت في نشوء إمبراطورية المغرب في شمال غرب أفريقيا؟",
        "matiere": "نشوء إمبراطورية المغرب",
        "answers": [
            "التجارة الدولية والتبادل الثقافي.",
            "التحالفات العسكرية والتوسع الإقليمي.",
            "السياسات الدبلوماسية والتحكم الإقليمي.",
            "الثقافة الدينية والقيم الاجتماعية."
        ],
        "correctAnswer": "التجارة الدولية والتبادل الثقافي.",
        "explanation": "نشوء إمبراطورية المغرب في شمال غرب أفريقيا كان نتيجة للتجارة الدولية والتبادل الثقافي في المنطقة."
    },
    {
        "id": 16,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الأثر الثقافي والعلمي لإمبراطورية المغرب في المنطقة الإسلامية؟",
        "matiere": "إمبراطورية المغرب",
        "answers": [
            "نشر العلوم والمعرفة وتقديم الإسهامات الفكرية.",
            "تطوير الفنون والأدب وإقامة المؤسسات الثقافية.",
            "تعزيز التعليم والتعلم وتطوير البنية التحتية العلمية.",
            "توسيع العلاقات الثقافية والتبادل العلمي مع الدول الأخرى."
        ],
        "correctAnswer": "نشر العلوم والمعرفة وتقديم الإسهامات الفكرية.",
        "explanation": "إمبراطورية المغرب ساهمت في نشر العلوم والمعرفة وتقديم الإسهامات الفكرية في المنطقة الإسلامية."
    },
    {
        "id": 17,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو دور العلماء والفقهاء في تطوير الحضارة الإسلامية في المغرب؟",
        "matiere": "الحضارة الإسلامية في المغرب",
        "answers": [
            "تطوير العلوم الطبيعية والرياضيات والفلسفة.",
            "ترسيخ القيم الدينية وتحقيق التوازن الاجتماعي.",
            "تطوير المؤسسات التعليمية ونقل المعرفة والثقافة.",
            "تعزيز البحث العلمي ونشر الأفكار الفلسفية والفكرية."
        ],
        "correctAnswer": "ترسيخ القيم الدينية وتحقيق التوازن الاجتماعي.",
        "explanation": "العلماء والفقهاء ساهموا في ترسيخ القيم الدينية وتحقيق التوازن الاجتماعي في المغرب الإسلامي."
    },
    {
        "id": 21,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم الأحداث التاريخية التي وقعت في المغرب الإسلامي خلال العصور الوسطى؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "غزوة الأندلس وتأسيس دولة الأمويين في الإسبانية.",
            "الازدهار الثقافي والفني في فترة الدولة العباسية.",
            "الحروب الصليبية وتأثيرها على المغرب الإسلامي.",
            "تأسيس دولة العلويين وانتصارهم على الفرنسيين."
        ],
        "correctAnswer": "الحروب الصليبية وتأثيرها على المغرب الإسلامي.",
        "explanation": "الحروب الصليبية كان لها تأثير كبير على المغرب الإسلامي وساهمت في تغيير الأوضاع السياسية والاجتماعية في المنطقة."
    },
    {
        "id": 19,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم الإنجازات العلمية التي حققها علماء المسلمين في المغرب الإسلامي؟",
        "matiere": "العلم في المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "تطوير الطب والفلك والرياضيات.",
            "نقل المعرفة والتبادل العلمي مع الدول الأخرى.",
            "تأسيس المكتبات والمراكز البحثية العلمية.",
            "تطوير التقنيات الزراعية والهندسية."
        ],
        "correctAnswer": "تطوير الطب والفلك والرياضيات.",
        "explanation": "علماء المسلمين في المغرب الإسلامي قاموا بتطوير الطب والفلك والرياضيات بشكل ملحوظ."
    },
    {
        "id": 20,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الأثار الاجتماعية والثقافية للحضارة الإسلامية في المغرب؟",
        "matiere": "الحضارة الإسلامية في المغرب",
        "answers": [
            "تعزيز التسامح والتعايش الديني.",
            "تطوير الفنون والمعمار والأدب.",
            "تحقيق التقدم الاقتصادي والتجاري.",
            "تعزيز الهوية الثقافية والتراثية."
        ],
        "correctAnswer": "تعزيز التسامح والتعايش الديني.",
        "explanation": "الحضارة الإسلامية في المغرب ساهمت في تعزيز التسامح والتعايش الديني في المنطقة."
    }
]